\documentclass{iiufrgs}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[section]{placeins}
\usepackage{setspace}
\usepackage{fontenc}
\usepackage{listings}
\usepackage{color}
\usepackage{url}
\usepackage[printonlyused]{acronym}
\usepackage{rotating}
\usepackage{bytefield}
\usepackage[table]{xcolor}
\usepackage{multirow}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{lscape}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{fixltx2e}
\usepackage{longtable}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{adjustbox}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{textcomp} 
\usepackage{array}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{colortbl}
%\usepackage[brazilian]{babel}
\DeclarePairedDelimiter{\abs}{\lvert}{\rvert}
\onehalfspacing
\urlstyle{sf}
\setdescription{topsep=1em,parsep=0pt,partopsep=0pt,itemsep=0pt}
\setitemize{topsep=1em,parsep=0pt,partopsep=0pt,itemsep=0pt}
\setenumerate{topsep=1em,parsep=0pt,partopsep=0pt,itemsep=0pt}
\lstset{frame=tb,
  language=Java,
  aboveskip=3mm,
  belowskip=3mm,
  showstringspaces=false,
  columns=flexible,
  basicstyle={\small\ttfamily},
  numbers=none,
  numberstyle=\tiny\color{gray},
  keywordstyle=\color{blue},
  commentstyle=\color{dkgreen},
  stringstyle=\color{red},
  breaklines=true,
  breakatwhitespace=true,
  tabsize=3
}

\course{\cgcc}
\title{O Uso de Processamento de Linguagem Natural para a Análise de
Sentimentos na Rede Social Reddit.}
\author{Santos Andreata}{Guilherme Henrique}
\advisor[]{Martinotto}{André Luis}
\location{Caxias do Sul}{}
\bibpunct{(}{)}{;}{a}{,}{,}

\begin{document}

\maketitle  

\begin{titlepage}
%\setcounter{page}{2} - Inclui o número da página
%\thispagestyle{headings}
\vfill

\begin{center}
{\setlength{\unitlength}{1cm}\makebox(12,6.5){\parbox[c]{12cm}{\setlength{\parskip}{0.8cm}\center\vskip -1.2cm\LARGE{\bf O Uso de Processamento de Linguagem Natural para a Análise de Sentimentos na
Rede Social Reddit.}\par \normalsize por\par \large Guilherme Henrique
Santos Andreata\par}}}
\end{center}

{\large Projeto de Diplomação submetido ao curso de Bacharelado em Sistemas de
Informação da área de conhecimento de ciências exatas e engenharia, como requisito obrigatório para graduação.}

\vfill

\begin{center}
{\Large\bf Projeto de Diplomação}
\end{center}

\vfill

\begin{singlespace}
Orientador: {André Luis Martinotto\par}

Banca examinadora:\par
\hspace{1cm} {\setlength{\unitlength}{1cm}
\makebox(9,1){\parbox[c]{9cm}{\center Daniel Luis Notari\\ CCTI/UCS}}}\par
\hspace{1cm} {\setlength{\unitlength}{1cm}
\makebox(9,1){\parbox[c]{9cm}{\center Helena Graziottin Ribeiro\\ CCTI/UCS}}}\par

\vfill

%\hfill{\setlength{\unitlength}{1cm}\makebox(9,2.5){\parbox[c]{9cm}{\setlength{\parskip}{0.8cm}\center\vskip
% -1.2cm Projeto de Diplomação apresentado em\\ 5 de Dezembro de 2013\par Daniel Luís Notari\\ Coordenador}}}

\end{singlespace}

\end{titlepage}

\tableofcontents

\chapter*{Lista de acrônimos}

\vspace{20px}
\begin{acronym}[XXXXXXXXXX]
\acro{NLP}[NLP]{\textit{Natural Language Processing}}
\acro{NLTK}[NLTK]{\textit{Natural Language Toolkit}}
\acro{MaxEnt}[MaxEnt]{\textit{Maximum Entropy}}
\acro{RNTN}[RNTN]{\textit{Recursive Neural Tensor Networks}}
\acro{VADER}[VADER]{\textit{Valence Aware Dictionary and sEntiment Reasoner}}
\acro{JSON}[JSON]{\textit{JavaScript Object Notation}}
\acro{POJO}[POJO]{\textit{Plain Old Java Objects}}
\acro{SVM}[SVM]{\textit{Support Vector Machines}}
\acro{API}[API]{\textit{Application Programming Interface}}
\end{acronym}
\listoffigures
\listoftables

\keyword{Reddit}
\keyword{Processamento de Linguagem Natural}
\keyword{Análise de Sentimentos}

\begin{abstract}

A sociedade tem cada vez mais se expressado através de Redes
Sociais, sendo que entre essas se destaca o
Reddit. De fato, essa é uma das maiores redes sociais no mundo, com mais de 17
milhões de usuários. Nesta, os usuários podem postar \textit{links}, bem como
comentários sobre estes, gerando um grande volume de dados que muitas vezes são
ignorados.

A identificação de padrões de sentimentos expressos por grupos dessa comunidade,
se torna útil visto que a partir dessa avaliação é possível construir
ferramentas que podem apoiar decisões do ponto de vista político, econômico, etc. Por exemplo, a partir desta análise, é
possível identificar a opinião dos usuários em relação a um candidato em uma eleição ou ainda a aceitação dos
consumidores em relação a um novo produto.

Assim, neste trabalho será desenvolvido um \textit{software} que permita efetuar
a análise de sentimentos na rede social Reddit. Essa será desenvolvida
utilizando o método de \ac{VADER}, que se encontra implementado no
\textit{framework} \ac{NLTK}.

\end{abstract}

\begin{englishabstract}{}{Reddit, Natural Language Processing, Sentiment
Analysis}

The society has been increasingly expressing themselves through social networks,
which from among those, the one who stand out is Reddit. Indeed, this is one of
the biggest social networks in the world with more than 17 millions of users. At
this, users can send links, as well as comment on these, generating a big volume
of data, which a lot of times get ignored.

The recognition of sentiment patterns expressed by groups of that community
make itself useful because from that evaluation, is possible the build tools
that can support decisions from an economic point of views, political
point of view, etc. For an example, with that
analysis, it is possible to identify the users's opinion regarding an election candidate or the costumers's acceptance of a new product.

Therefore, in this work will be developed a software capable of performing a
sentiment analysis on the Reddit social network. This will be developed using
the \ac{VADER} method which is implemented by the \ac{NLTK} \textit{framework}.

\end{englishabstract}

\acresetall

\include{capitulos/introducao}
\include{capitulos/capitulo1}
%\include{capitulos/capitulo2}
\include{capitulos/capitulo3}
%\include{capitulos/capitulo4}
% \include{capitulos/capitulo5}
% \include{capitulos/capitulo6}
% \include{capitulos/capitulo7}


\bibliography{tcc}
\bibliographystyle{abnt}

\end{document}