\chapter{Introdução}
\label{chap:introducao}
A linguagem é a forma como nós nos comunicamos, seja ela escrita ou
falada. De fato, a linguagem é a forma como
expressamos nossas idéias, sentimentos e experiências. O Processamento de
Linguagem Natural é o termo que é utilizado para descrever um software ou
componente de hardware que tem como função analisar a linguagem escrita ou falada
\cite{jacksonmoulinier2007}.

Existem duas abordagens para o Processamento de Linguagem Natural, sendo que a
primeira delas é chamada de simbólica (ou racionalista) e a outra de empírica
(ou estatística).
A primeira abordagem consiste em uma série de regras para a manipulação de
símbolos, como as regras gramaticais, que permitem identificar se uma frase está
malformada ou não. A abordagem empírica está centrada na análise estatística da
linguagem através de uma grande quantidade de texto, como por exemplo, a
utilização de modelos de Markov para reconhecer padrões na escrita \cite{jacksonmoulinier2007}.

Existem diversos \textit{frameworks open source} que facilitam o desenvolvimento
de \textit{softwares} para o Processamento de Linguagem Natural, sendo que
dentre esses destacam-se o \textit{Stanford's Core NLP Suite} \cite{corenlp},
\textit{Natural Language Toolkit} \cite{nltk}, \textit{Apache OpenNLP} \cite{opennlp} e \textit{Spacy}
\cite{spacy}.
Esses \textit{frameworks} nos permitem, entre outras coisas, efetuar análise de
sentimentos, identificar tópicos e conteúdos.

A rede social Reddit é o vigésimo terceiro \textit{website} mais acessado na
Internet e o sétimo mais acessado nos Estados Unidos da América \cite{alexa}.
Através deste \textit{website}, seus usuários podem criar ou se inscrever em
comunidades, também conhecidas como \textit{subreddits}.
Uma vez que as comunidades são criadas pelos próprios usuários, podemos encontrar
comunidades sobre todos os assuntos, sejam notícias do mundo, comunidades
partidárias ou de pessoas de uma mesma localidade, etc.

Nestas comunidades é possível visualizar e comentar \textit{links} enviados por
outros usuários.
Além disso, o usuário pode efetuar um voto de forma positiva, caso acredite que
aquele \textit{link} é útil para a comunidade, ou um voto negativo em caso
contrário.
Uma vez que os próprios usuários podem submeter \textit{links}, os eventos e as
notícias de todo o mundo são reportados no \textit{website}, como exemplo,
pode-se citar as eleições ocorridas no ano de 2016 nos Estados Unidos e o
tiroteio ocorrido em Paris em 15 de Novembro de 2015.

Dentro deste contexto, neste trabalho será desenvolvido um software que permita
realizar a análise de comentários do \textit{website} Reddit. Mais
especificamente, os comentários do Reddit serão analisados com o objetivo de
identificar padrões de sentimentos dos usuários, ou seja, determinar se a
opinião expressada com relação a um determinado tópico é neutra, positiva ou negativa.

\section{Objetivos do Trabalho}

Este trabalho tem como objetivo a análise dos comentários disponíveis no
\textit{website} Reddit, identificando padrões de sentimentos entre os
usuários de suas comunidades. De forma a atingir o objetivo principal desse
trabalho, os seguintes objetivos específicos devem ser realizados:
\begin{itemize}
  
 \item Construção de uma base de dados a partir do \textit{website} Reddit.
 \item Desenvolver uma ferramenta para o Processamento Natural de Linguagem
 através de \textit{frameworks} já existentes.
 \item Efetuar o processamento da base de dados criada utilizando-se a
 ferramenta desenvolvida.
\end{itemize}

\section{Estrutura do Trabalho}

O presente trabalho está estruturado da seguinte forma: 
\begin{itemize}
  \item No Capítulo \ref{cap:Processamento} é apresentada uma introdução ao
  Processamento de Linguagem Natural. Além disso, são apresentados exemplos de
  métodos estatísticos e simbólicos para o processamento de linguagem natural
  em geral.
  \item No Capítulo \ref{cap:Classificadores} é
  apresentada a análise de sentimentos. Além disso, é feita uma breve descrição
  de métodos estatísticos e simbólicos que podem ser aplicados para a análise de
  sentimentos. Após, é apresentado o método \ac{VADER}, que é o método que será
  utilizado neste trabalho. Por fim, é apresentada a biblioteca \ac{NLTK} que implementa o método de
  \ac{VADER} e que foi a biblioteca utilizada para o desenvolvimento do
  trabalho.
  \item O Capítulo \ref{cap:banco} tem
o objetivo de descrever a base de dados criada para o desenvolvimento do
trabalho.
Neste Capítulo é descrita a rede Reddit e os tópicos selecionados para a criação
da base. Além disso, é descrita a implementação desenvolvida para a extração dos
comentários destes tópicos.
\item No Capítulo \ref{cap:impl} são descritos os resultados obtidos
através de testes realizados na implementação e também a análise destes
resultados obtidos.
\item No Capítulo \ref{cap:conclusao} temos as conclusões do
trabalho, bem sugestões de trabalhos futuros.
\end{itemize}

%O presente trabalho está estruturado da seguinte forma: no Capítulo
% \ref{cap:Animacao} será apresentada a história da animação, seu surgimento e conceitos. No Capítulo \ref{cap:Blender} são apresentadas informações sobre o \textit{software} Blender, assim como os métodos disponíveis nesse para a criação de animações 3D. No Capítulo \ref{cap:Kinect} será apresentado o sensor Kinect, assim como seu funcionamento e alguns conceitos sobre as imagens capturadas. No Capítulo \ref{cap:DesenvKinect} serão apresentadas as bibliotecas e ferramentas para o desenvolvimento de aplicações utilizando Kinect. Além disso, é realizado um comparativo, onde são apresentadas as vantagens e desvantagens de cada uma dessas ferramentas. No Capítulo \ref{cap:AplicaIntegra} serão apresentados alguns \textit{softwares} que já fazem a integração entre o sensor e a ferramenta, assim como o funcionamento desses. No Capítulo \ref{cap:Implementacao} serão apresentados os detalhes da solução desenvolvida e da animação gerada, bem como são apresentados os testes realizados e os resultados obtidos. Por fim, no Capítulo \ref{cap:Consideracoes} são apresentadas as considerações finais e sugestões de trabalhos futuros.
