% resumo em português
\setlength{\absparsep}{18pt} % ajusta o espaçamento dos parágrafos do resumo
\begin{resumo}
A sociedade tem cada vez mais expressado a sua opinião através de Redes
Sociais, sendo que entre essas se destaca o
Reddit. De fato, essa é uma das maiores redes sociais no mundo, com mais de 17
milhões de usuários. Nesta, os usuários podem postar \textit{links}, bem como
comentários sobre estes, gerando um grande volume de dados que muitas vezes são
ignorados.

A identificação de padrões de sentimentos expressos por grupos dessa comunidade,
se torna útil visto que a partir dessa avaliação é possível construir
ferramentas que podem apoiar decisões do ponto de vista político, econômico, etc. Por exemplo, a partir desta análise, é
possível identificar a opinião dos usuários em relação a um candidato em uma eleição ou ainda a aceitação dos
consumidores em relação a um novo produto.

Assim, neste trabalho foi desenvolvido um \textit{software} que permite efetuar
a análise de sentimentos na rede social Reddit. Esse foi desenvolvido
utilizando o método de \ac{VADER}, que se encontra implementado no
\textit{framework} \ac{NLTK}.

Além disso, utilizou-se o Método de Propagação Dupla, com a escolha de palavras
alvos. A partir dessa implementação obteve-se uma assertividade de 59,17\% na
avaliação de comentários de política e 72,54\% na avaliação de comentários sobre
filmes.


 \textbf{Palavras-chaves}: Reddit. Processamento de Linguagem Natural. Análise de Sentimentos.
\end{resumo}

% resumo em inglês
\begin{resumo}[Abstract]
 \begin{otherlanguage*}{english}
   The society has been increasingly expressing themselves through social networks,
which from among those, the one who stand out is Reddit. Indeed, this is one of
the biggest social networks in the world with more than 17 millions of users. At
this, users can send links, as well as comment on these, generating a big volume
of data, which a lot of times get ignored.

The recognition of sentiment patterns expressed by groups of that community
make itself useful because from that evaluation, is possible the build tools
that can support decisions from an economic point of views, political
point of view, etc. For an example, with that
analysis, it is possible to identify the users's opinion regarding an election candidate or the costumers's acceptance of a new product.

Therefore, in this work was developed a software capable of performing a
sentiment analysis on the Reddit social network. This was developed using
the \ac{VADER} method which is implemented by the \ac{NLTK} \textit{framework}.

Furthermore, it was utilized the Double Propagation Method with the choosing of
a target word. From that implementation we got a 59,17\% accuracy evaluating
political commentaries and 72,54\% accuracy evaluating movie reviews
commentaries. 

   \vspace{\onelineskip}
 
   \noindent 
   \textbf{Key-words}: Reddit. Natural Language Processing. Sentiment
Analysis.
 \end{otherlanguage*}
\end{resumo}